# 1. 行列

第一回～第三回、第十三回の内容。

## 分圧と分流

- 直列接続では $I$ が等しいため $V_i = Z_iI$ より各抵抗のインピーダンス $Z_i$ 比で電圧が分圧される。
- 並列接続では $V$ が等しいため $I_i = Y_iV$ より各抵抗のアドミタンス $Y_i$ 比で電流が分流される。

## 行列を求める

$$
\begin{pmatrix}
  L_1 \cr
  L_2
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
  m_{11} & m_{12} \cr
  m_{21} & m_{22}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  R_1 \cr
  R_2
\end{pmatrix}
$$

これを図式化すれば以下のようになる。

|       | $R_1 (R_2=0)$                                         | $R_2 (R_1=0)$                                         |
| ----- | ----------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------- |
| $L_1$ | $m_{11} = \left. \dfrac{L_1}{R_1} \right\|_{R_2 = 0}$ | $m_{12} = \left. \dfrac{L_1}{R_2} \right\|_{R_1 = 0}$ |
| $L_2$ | $m_{21} = \left. \dfrac{L_2}{R_1} \right\|_{R_2 = 0}$ | $m_{22} = \left. \dfrac{L_2}{R_2} \right\|_{R_1 = 0}$ |

## 電源の除去

$1-1'$ および $2-2'$ には仮想的に電源 $V_1$ および $V_2$ が接続されていると考えるが、行列の各成分を求めるためにはこのうち一方を短絡除去あるいは開放除去しなければならない。

- **短絡** : 電源部分を導線に置換する。つまり $V = Z = 0$ とする。
- **開放** : 電源部分を断線する。つまり $I = Y = 0$ とする。

こうして得られた行列の要素 $m_{ij}$ それぞれについて、以下の名前を与える。ただし、とくに「出力端短絡駆動点」抵抗を「入力」抵抗、「入力端開放駆動点」抵抗を「出力」抵抗ということがある。

| 除去端              | 除去方法         | 方向                  | 抵抗                         |
| ------------------- | ---------------- | --------------------- | ---------------------------- |
| 入力端 ( $1 - 1'$ ) | 短絡 ( $V = 0$ ) | 駆動点 ( $1 \to 1'$ ) | インピーダンス ( $Z = V/I$ ) |
| 出力端 ( $2 - 2'$ ) | 開放 ( $I = 0$ ) | 伝達 ( $1 \to 2$ )    | アドミタンス ( $Y = I/V$ )   |

| 除去端              | 除去方法         | 要素           | 抵抗             |
| ------------------- | ---------------- | -------------- | ---------------- |
| 入力端 ( $1 - 1'$ ) | 短絡 ( $V = 0$ ) | 電圧 ( $V/V$ ) | 増幅率 ( $2/1$ ) |
| 出力端 ( $2 - 2'$ ) | 開放 ( $I = 0$ ) | 電流 ( $I/I$ ) | 帰還率 ( $1/2$ ) |

::: page
:::

## 各行列の意味

**相反条件** とは $V_1I_1 = V_2I_2$ を満足するための条件のことである。

![ブラックボックス](img/blackbox.svg)

| 行列 | 定義                                                                                | $Z$ 行列との変換                                                         | 相反条件           | 等価回路                            |
| ---- | ----------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------ | ------------------ | ----------------------------------- |
| $Z$  | $\begin{pmatrix}V_1\cr V_2\end{pmatrix} = Z\begin{pmatrix}I_1\cr I_2\end{pmatrix}$  |                                                                          | $z_{12} = z_{21}$  | ![Z行列の等価回路](img/z.equiv.svg) |
| $Y$  | $\begin{pmatrix}I_1\cr I_2\end{pmatrix} = Y\begin{pmatrix}V_1\cr V_2\end{pmatrix}$  | $\|Z\|^{-1}\begin{pmatrix}z_{22}&-z_{12}\cr -z_{21}&z_{11}\end{pmatrix}$ | $y_{12} = y_{21}$  | ![Y行列の等価回路](img/y.equiv.svg) |
| $K$  | $\begin{pmatrix}V_1\cr I_1\end{pmatrix} = K\begin{pmatrix}V_2\cr -I_2\end{pmatrix}$ | $z_{21}^{-1}\begin{pmatrix}z_{11}&\|Z\|\cr 1&z_{22}\end{pmatrix}$        | $\|K\| = 1$        | ![K行列の等価回路](img/k.equiv.svg) |
| $H$  | $\begin{pmatrix}V_1\cr I_2\end{pmatrix} = H\begin{pmatrix}I_1\cr V_2\end{pmatrix}$  | $z_{22}^{-1}\begin{pmatrix}\|Z\|&z_{12}\cr -z_{21}&1\end{pmatrix}$       | $h_{12} = -h_{21}$ | ![H行列の等価回路](img/h.equiv.svg) |

::: page
:::

## 各行列の成分

### $Z$ 行列

| $Z$   | 出力端開放 $I_1 (I_2 = 0)$                                               | 入力端開放 $I_2 (I_1 = 0)$                                               |
| ----- | ------------------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------------------ |
| $V_1$ | 駆動点インピーダンス $z_{11} = \left.\dfrac{V_1}{I_1}\right\|_{I_2 = 0}$ | 伝達インピーダンス $z_{12} = \left.\dfrac{V_1}{I_2}\right\|_{I_1 = 0}$   |
| $V_2$ | 伝達インピーダンス $z_{21} = \left.\dfrac{V_2}{I_1}\right\|_{I_2 = 0}$   | 駆動点インピーダンス $z_{22} = \left.\dfrac{V_2}{I_2}\right\|_{I_1 = 0}$ |

### $Y$ 行列

$Y = Z^{-1}$ より

| $Y$   | 出力端短絡 $V_1 (V_2 = 0)$                                             | 入力端短絡 $V_2 (V_1 = 0)$                                             |
| ----- | ---------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------- |
| $I_1$ | 駆動点アドミタンス $y_{11} = \left.\dfrac{I_1}{V_1}\right\|_{V_2 = 0}$ | 伝達アドミタンス $y_{12} = \left.\dfrac{I_1}{V_2}\right\|_{V_1 = 0}$   |
| $I_2$ | 伝達アドミタンス $y_{21} = \left.\dfrac{I_2}{V_1}\right\|_{V_2 = 0}$   | 駆動点アドミタンス $y_{22} = \left.\dfrac{I_2}{V_2}\right\|_{V_1 = 0}$ |

### $K$ 行列

| $K$   | 出力端開放 $V_2 (I_2 = 0)$                                      | 出力端短絡 $-I_2 (V_2 = 0)$                                        |
| ----- | --------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------ |
| $V_1$ | 電圧帰還率 $A = \left.\dfrac{V_1}{V_2}\right\|_{I_2 = 0}$       | 伝達インピーダンス $B = \left.\dfrac{V_1}{-I_2}\right\|_{V_2 = 0}$ |
| $I_1$ | 伝達アドミタンス $C = \left.\dfrac{I_1}{V_2}\right\|_{I_2 = 0}$ | 電流帰還率 $D = \left.\dfrac{I_1}{-I_2}\right\|_{V_2 = 0}$         |

### $H$ 行列

| $H$   | 出力端短絡 $I_1 (V_2 = 0)$                                            | 入力端開放 $V_2 (I_1 = 0)$                                          |
| ----- | --------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------- |
| $V_1$ | 駆動点インピーダンス $h_i = \left.\dfrac{V_1}{I_1}\right\|_{V_2 = 0}$ | 電圧帰還率 $h_r = \left.\dfrac{V_1}{V_2}\right\|_{I_1 = 0}$         |
| $I_2$ | 電流増幅率 $h_f = \left.\dfrac{I_2}{I_1}\right\|_{V_2 = 0}$           | 駆動点アドミタンス $h_o = \left.\dfrac{I_2}{V_2}\right\|_{I_1 = 0}$ |

::: page
:::

## 行列の変換

### $Z \to Z$

| $Z$   | $I_1 (I_2 = 0)$                                     | $I_2 (I_1 = 0)$                                     |
| ----- | --------------------------------------------------- | --------------------------------------------------- |
| $V_1$ | $z_{11} = \left.\dfrac{V_1}{I_1}\right\|_{I_2 = 0}$ | $z_{12} = \left.\dfrac{V_1}{I_2}\right\|_{I_1 = 0}$ |
| $V_2$ | $z_{21} = \left.\dfrac{V_2}{I_1}\right\|_{I_2 = 0}$ | $z_{22} = \left.\dfrac{V_2}{I_2}\right\|_{I_1 = 0}$ |

### $Y \to Z$

$Y = Z^{-1}$ より

| $Y$   | $V_1 (V_2 = 0)$                                                              | $V_2 (V_1 = 0)$                                                              |
| ----- | ---------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------- |
| $I_1$ | $y_{11} = \left.\dfrac{I_1}{V_1}\right\|_{V_2 = 0} = \dfrac{z_{22}}{\|Z\|}$  | $y_{12} = \left.\dfrac{I_1}{V_2}\right\|_{V_1 = 0} = -\dfrac{z_{12}}{\|Z\|}$ |
| $I_2$ | $y_{21} = \left.\dfrac{I_2}{V_1}\right\|_{V_2 = 0} = -\dfrac{z_{21}}{\|Z\|}$ | $y_{22} = \left.\dfrac{I_2}{V_2}\right\|_{V_1 = 0} = \dfrac{z_{11}}{\|Z\|}$  |

### $K \to Z$

| $K$   | $V_2 (I_2 = 0)$ [ $Z$ の左側 ]                                                                                                     | $-I_2 (V_2 = 0)$ [ $Y$ の左側 ]                                                                                                                                |
| ----- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| $V_1$ | $A = \left.\dfrac{V_1}{V_2}\right\|_{I_2 = 0} = \left.\dfrac{V_1}{I_1}\dfrac{I_1}{V_2}\right\|_{I_2 = 0} = \dfrac{z_{11}}{z_{21}}$ | $B = \left.\dfrac{V_1}{-I_2}\right\|_{V_2 = 0} = -\dfrac{1}{y_{21}} = \dfrac{\|Z\|}{z_{12}}$                                                                   |
| $I_1$ | $C = \left.\dfrac{I_1}{V_2}\right\|_{I_2 = 0} = \dfrac{1}{z_{21}}$                                                                 | $D = \left.\dfrac{I_1}{-I_2}\right\|_{V_2 = 0} = -\left.\dfrac{I_1}{V_1}\dfrac{V_1}{I_2}\right\|_{V_2 = 0} = -\dfrac{y_{11}}{y_{21}} = \dfrac{z_{22}}{z_{21}}$ |

### $H \to Z$

| $H$   | $I_1 (V_2 = 0)$ [ $Y$ の左側 ]                                                                                                                                 | $V_2 (I_1 = 0)$ [ $Z$ の右側 ]                                                                                                       |
| ----- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| $V_1$ | $h_i = \left.\dfrac{V_1}{I_1}\right\|_{V_2 = 0} = \dfrac{1}{y_{11}} = \dfrac{\|Z\|}{z_{22}}$                                                                   | $h_r = \left.\dfrac{V_1}{V_2}\right\|_{I_1 = 0} = \left.\dfrac{V_1}{I_2}\dfrac{I_2}{V_2}\right\|_{I_1 = 0} = \dfrac{z_{12}}{z_{22}}$ |
| $I_2$ | $h_f = \left.\dfrac{I_2}{I_1}\right\|_{V_2 = 0} = \left.\dfrac{I_2}{V_1}\dfrac{V_1}{I_1}\right\|_{V_2 = 0} = \dfrac{y_{21}}{y_{11}} = -\dfrac{z_{21}}{z_{22}}$ | $h_o = \left.\dfrac{I_2}{V_2}\right\|_{I_1 = 0} = \dfrac{1}{z_{22}}$                                                                 |

::: page
:::

## 等価回路の確認

### $Z$ 行列の等価回路

![Z行列の等価回路](img/z.equiv.svg)

| $Z$   | $I_1 (I_2 = 0)$                                                                  | $I_2 (I_1 = 0)$                                                                  |
| ----- | -------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------- |
| $V_1$ | $z_{11} = \left.\dfrac{V_1}{I_1}\right\|_{I_2 = 0} = (z_{11} - z_{21}) + z_{21}$ | $z_{12} = \left.\dfrac{V_1}{I_2}\right\|_{I_1 = 0}$                              |
| $V_2$ | $z_{21} = \left.\dfrac{V_2}{I_1}\right\|_{I_2 = 0}$                              | $z_{22} = \left.\dfrac{V_2}{I_2}\right\|_{I_1 = 0} = (z_{22} - z_{12}) + z_{12}$ |

### $Y$ 行列の等価回路

![Y行列の等価回路](img/y.equiv.svg)

| $Y$   | $V_1 (V_2 = 0)$                                                                  | $V_2 (V_1 = 0)$                                                                  |
| ----- | -------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------- |
| $I_1$ | $y_{11} = \left.\dfrac{I_1}{V_1}\right\|_{V_2 = 0} = (y_{11} + y_{21}) - y_{21}$ | $y_{12} = \left.\dfrac{I_1}{V_2}\right\|_{V_1 = 0}$                              |
| $I_2$ | $y_{21} = \left.\dfrac{I_2}{V_1}\right\|_{V_2 = 0}$                              | $y_{22} = \left.\dfrac{I_2}{V_2}\right\|_{V_1 = 0} = (y_{22} + y_{12}) - y_{12}$ |

::: page
:::

### $K$ 行列の等価回路

![K行列の等価回路](img/k.equiv.svg)

| $K$   | $V_2 (I_2 = 0)$                                                                    | $-I_2 (V_2 = 0)$                                                                                        |
| ----- | ---------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| $V_1$ | $A = \left.\dfrac{V_1}{V_2}\right\|_{I_2 = 0} = \dfrac{jX-jB^{-1}}{-jB^{-1}}=1-XB$ | $B^\dagger = \left.\dfrac{V_1}{-I_2}\right\|_{V_2 = 0} = \left.\dfrac{V_1}{I_1}\right\|_{V_2 = 0} = jX$ |
| $I_1$ | $C = \left.\dfrac{I_1}{V_2}\right\|_{I_2 = 0} = jB$                                | $D = \left.\dfrac{I_1}{-I_2}\right\|_{V_2 = 0} = \left.\dfrac{I_1}{I_1}\right\|_{V_2 = 0} = 1$          |

### $H$ 行列の等価回路

![H行列の等価回路](img/h.equiv.svg)

| $H$   | $I_1 (V_2 = 0)$                                                                                | $V_2 (I_1 = 0)$                                                                                |
| ----- | ---------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------- |
| $V_1$ | $h_i = \left.\dfrac{V_1}{I_1}\right\|_{V_2 = 0} = \left.\dfrac{V_1}{I_1}\right\|_{h_rV_2 = 0}$ | $h_r = \left.\dfrac{V_1}{V_2}\right\|_{I_1 = 0} = \left.\dfrac{h_rV_2}{V_2}\right\|_{I_1 = 0}$ |
| $I_2$ | $h_f = \left.\dfrac{I_2}{I_1}\right\|_{V_2 = 0} = \left.\dfrac{h_fI_1}{I_1}\right\|_{V_2 = 0}$ | $h_o = \left.\dfrac{I_2}{V_2}\right\|_{I_1 = 0} = \left.\dfrac{I_2}{V_2}\right\|_{h_fI_1 = 0}$ |

$H$ 行列等価回路の $1-1'$ 側は **テブナンの等価回路** 、 $2-2'$ 側は **ノートンの等価回路** である。

::: page
:::

## 格子回路

### $Z$ 行列による格子回路の表現

![Z行列格子回路](img/grid.z.svg)

出力端の開放を考えると $Z_1 \to Z_3$ を通る電流 $I_{13}$ と $Z_2 \to Z_4$ を通る電流 $I_{24}$ により

$$
I_1 = I_{13} + I_{24}, \quad V_1 = (Z_1 + Z_3)I_{13} + (Z_2 + Z_4)I_{24}
$$

であるからからただちに

$$
I_{13} = \frac{Z_2 + Z_4}{\sum Z}I_1, \quad I_{24} = \frac{Z_1 + Z_3}{\sum Z}I_1, \quad V_1 = \frac{(Z_1 + Z_3)(Z_2 + Z_4)}{\sum Z}I_1
$$

がいえるので

$$
V_2 = Z_2I_{24} - Z_1I_{13} = \frac{(Z_1 + Z_3)Z_2 - (Z_2 + Z_4)Z_1}{\sum Z}I_1 = \frac{Z_2Z_3 - Z_1Z_4}{\sum Z}
$$

であり、同様にして入力端の開放を考えれば $V_1 \leftrightarrow V_2$ および $Z_2 \leftrightarrow Z_3$ の置換により以下の $Z$ 行列が求まる。

$$
Z = \frac{1}{\sum Z}
\begin{pmatrix}
  (Z_1 + Z_3)(Z_2 + Z_4) & Z_2Z_3 - Z_1Z_4 \cr
  Z_2Z_3 - Z_1Z_4 & (Z_1 + Z_2)(Z_3 + Z_4)
\end{pmatrix}
$$

### $Y$ 行列による格子回路の表現

![Y行列格子回路](img/grid.y.svg)

$Z$ 行列の場合と同様にして求めればよい。

$$
Y = \frac{1}{\sum Y}
\begin{pmatrix}
  (Y_1 + Y_2)(Y_3 + Y_4) & Y_2Y_3 - Y_1Y_4 \cr
  Y_2Y_3 - Y_1Y_4 & (Y_1 + Y_3)(Y_2 + Y_4)
\end{pmatrix}
$$

::: page
:::

## トランス

相互インダクタンス $M$ の $2$ コイル $L_1 = vn_1^2$ , $L_2 = vn_2^2$ よりなる **トランス** を考える。

ただしコイルの向きが違う場合は相互インダクタンスは $-M$ となることに注意。

![トランス回路図](img/trans.svg)

### 等価回路

$$
\begin{cases}
  v_1(t) = L_1\dfrac{di_1(t)}{dt}+M\dfrac{di_2(t)}{dt} \cr
  v_2(t) = L_2\dfrac{di_2(t)}{dt}+M\dfrac{di_1(t)}{dt}
\end{cases}
$$

これを複素数表示すれば

$$
\begin{pmatrix}
  V_1 \cr
  V_2
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
  j\omega L_1 & j\omega M \cr
  j\omega M & j\omega L_2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  I_1 \cr
  I_2
\end{pmatrix}
$$

と書けることより $Z$ 行列が求まるので、その等価回路を考えれば、以下のようになる。

![トランスの等価回路](img/trans.equiv.svg)

### 密結合変成器

相互インダクタンスが $M = \sqrt{L_1L_2} = v(n_1n_2)$ である、磁束漏れのない変成器を **密結合変成器** という。

### 理想変成器

以下を満たす、電力を消費/蓄積しない変成器を **理想変成器** という。

$$
\dfrac{V_2}{V_1} = \dfrac{I_1}{-I_2} = n = \dfrac{n_2}{n_1} \cdot \mathrm{sgn} M
$$

::: page
:::

## $Y-\Delta$ 変換

![Y-Δ 変換](img/y.delta.svg)

### $Y$ 型回路

$Y$ 型回路は $Z$ 行列の等価回路であるため

$$
\begin{cases}
  Z_1 = z_{11} - z_{21} \cr
  Z_2 = z_{22} - z_{12} \cr
  Z_3 = z_{12} = z_{21}
\end{cases} \iff Z_Y =
\begin{pmatrix}
  Z_1 + Z_3 & Z_3 \cr
  Z_3 & Z_2 + Z_3
\end{pmatrix}
$$

その行列式は

$$
|Z_Y| = (Z_1 + Z_3)(Z_2 + Z_3) - Z_3^2 = Z_1 Z_2 + Z_2 Z_3 + Z_3 Z_1
$$

ゆえに $Y = Z^{-1}$ より

$$
Y_Y = \frac{1}{Z_1 Z_2 + Z_2 Z_3 + Z_3 Z_1}
\begin{pmatrix}
  Z_2 + Z_3 & -Z_3 \cr
  -Z_3 & Z_1 + Z_3
\end{pmatrix}
$$

### $\Delta$ 型回路

$\Delta$ 型回路は $Y$ 行列の等価回路であるため

$$
\begin{cases}
  Y_{12} = -y_{12} = -y_{21} \cr
  Y_{23} = y_{22} - y_{12} \cr
  Y_{31} = y_{11} - y_{21}
\end{cases} \iff Y_\Delta =
\begin{pmatrix}
  Y_{31} + Y_{12} & - Y_{12} \cr
  -Y_{12} & Y_{23} + Y_{12}
\end{pmatrix}
$$

その行列式は

$$
|Y_\Delta| = (Y_{31} + Y_{12})(Y_{23} + Y_{12}) - (-Y_{12})^2 = Y_{12}Y_{23} + Y_{23}Y_{31} + Y_{31}Y_{12}
$$

ゆえに $Z = Y^{-1}$ より

$$
Z_\Delta = \frac{1}{Y_{12}Y_{23} + Y_{23}Y_{31} + Y_{31}Y_{12}}
\begin{pmatrix}
  Y_{23} + Y_{12} & Y_{12} \cr
  Y_{12} & Y_{31} + Y_{12}
\end{pmatrix}
$$

ただし以下に注意せよ。

$$
\det(\lambda A) = \lambda^n\det A, \quad \det(\lambda A)^{-1} = (\lambda^n\det A)^{-1}
$$

::: page
:::

### $Y - \Delta$ 変換表

$Z_Y - Y_\Delta$ 変換から以下が導出できる

|           | $Y \to \Delta$                                     | $\Delta \to Y$                                                     |
| --------- | -------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------ |
| $Z \to Z$ | $Z_{ij} = \dfrac{Z_iZ_j + Z_jZ_k + Z_kZ_i}{Z_{k}}$ | $Z_k = \dfrac{Z_iZ_j}{Z_{ij} + Z_{jk} + Z_{ki}}$                   |
| $Z \to Y$ | $Y_{ij} = \dfrac{Z_{k}}{Z_iZ_j + Z_jZ_k + Z_kZ_i}$ | $Y_k = \dfrac{Z_{ij} + Z_{jk} + Z_{ki}}{Z_iZ_j}$                   |
| $Y \to Z$ | $Z_{ij} = \dfrac{Y_i + Y_j + Y_k}{Y_iY_j}$         | $Z_k = \dfrac{Y_{ij}}{Y_{ij}Y_{jk} + Y_{jk}Y_{ki} + Y_{ki}Y_{ij}}$ |
| $Y \to Y$ | $Y_{ij} = \dfrac{Y_iY_j}{Y_i + Y_j + Y_k}$         | $Y_k = \dfrac{Y_{ij}Y_{jk} + Y_{jk}Y_{ki} + Y_{ki}Y_{ij}}{Y_{ij}}$ |

## 三相交流

![三相交流のフェーザ図](img/three.ph.svg)

三相交流とは、以下の三つの電源により電力を供給する方式である。

$$
E_a = E, \quad E_b = Ee^{-j\frac23\pi}, \quad E_c = Ee^{-j\frac43\pi}
$$

この実現方法には $Y$ 型結線と $\Delta$ 型結線の二つがある。

![三相交流の回路図](img/y.delta.three.svg)
